%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[nodayofweek,level]{datetime}
\usepackage[export]{adjustbox}
\newcommand{\mydate}{\formatdate{25}{8}{2017}}
%\usepackage{beamerthemesplit} 
%\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Clase 1]{\textbf{Fundamentos de Circuitos Eléctricos}} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{I.C. Alex Antonio Turriza Suárez} % Your name
\institute[Itescam] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
\scriptsize ITESCAM\\
\medskip
Ingeniería en Sistemas Computacionales \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{aaturriza@itescam.edu.mx} % Your email address
}
\date{} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Contenido} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%------------------------------------------
%------------------------------------------------
\section{Introducción} % Sections can be created in order to organize your presentation into discrete blocks, all sections and subsections are automatically printed in the table of contents as an overview of the talk
%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Introducción}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
``Si he hecho descubrimientos invaluables ha sido más por tener paciencia que cualquier otro talento.''
\end{minipage}
\hspace{0.925 cm}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{figure}
\includegraphics[scale = 0.2]{Figuras/newton}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{flushright}
\Large \textit{Isaac Newton}
\end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introducción}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\begin{itemize}
\item Las dos teorías fundamentales en las que se apoyan todas las ramas de la ingeniería eléctrica son las de circuitos eléctricos y la electromagnética.
\vspace{0.5 cm}
\item  Los circuitos son un buen modelo para el estudio de sistemas de energía en general, y también por la matemática aplicada, la física y la topología implicadas.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Definiciones fundamentales}
\begin{frame}
\frametitle{Introducción}\justify
\begin{itemize}
\begin{block}{Circuito Eléctrico:}
Un circuito eléctrico es una interconexión de elementos eléctricos.
\end{block}
\end{itemize}
\vspace{-0.8 cm}
\begin{figure}
\includegraphics[scale = 0.2]{Figuras/Circuito}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introducción}\justify
\begin{itemize}
\item Por análisis de un circuito se entiende un estudio del comportamiento del circuito: ¿cómo responde a una entrada determinada? ¿Cómo interactúan los elementos y dispositivos interconectados en el circuito?
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Carga y corriente}
\subsection{Definiciones}
\begin{frame}
\frametitle{Carga eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
El concepto de carga eléctrica es el principio fundamental para explicar todos los fenómenos eléctricos.
\begin{block}{Carga eléctrica}
Carga es una propiedad eléctrica de las partículas atómicas de las que se compone la materia, medida en coulombs (C).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Carga eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\decimalpoint
Cosas a tomar en cuenta sobre los coulombs: 
\begin{enumerate}
\item El coulomb es una unidad grande para cargas. En 1 C de carga, hay $1/1.602 \times 10^{-19} = 6.24 \times 10^{18}$ electrones.
\item Las únicas cargas que ocurren en la naturaleza son múltiplos enteros de la carga electrónica \textit{e}.
\item La ley de la conservación de la carga establece que la carga no puede ser creada ni destruida, sólo transferida.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Corriente eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\decimalpoint
\begin{itemize}
\item Una característica peculiar de la carga eléctrica o electricidad es el hecho de que es móvil.
\item Cuando un alambre conductor (integrado por varios átomos) se conecta a una batería (una fuente de fuerza electromotriz), las cargas son obligadas a moverse; las cargas positivas se mueven en una dirección, mientras que las cargas negativas se mueven en la dirección opuesta. Este movimiento de cargas crea corriente eléctrica.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Corriente eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\decimalpoint
\begin{block}{Corriente eléctrica}
Corriente eléctrica es la velocidad de cambio de la carga respecto al tiempo, medida en amperes (A).
\end{block}
\vspace{0.7 cm}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/corr}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Corriente eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\decimalpoint
\begin{itemize}
\item Por convención se considera al flujo de corriente como
el movimiento de cargas positivas. Esto es, \textbf{opuesto al flujo de cargas negativas}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Corriente eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\decimalpoint
\begin{itemize}
\item Matemáticamente hablando, dada una corriente eléctrica $i$ y una carga $q$ en el tiempo $t$, decimos que:
\begin{equation}
 i \triangleq \frac{dq}{dt}
\end{equation}
\label{eq:corCar}
Relación que indica que $1 A = 1 \frac{C}{s}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Corriente eléctrica}\justify
\vspace{-0.3 cm}
\decimalpoint
\begin{itemize}
\item La carga transferida entre un tiempo $t_{0}$ y $t$ se obtiene integrando a ambos lados la ecuación.
\begin{equation}
 Q \triangleq \int_{t_{0}}^{t} i dt
\end{equation}
No es necesario que la corriente sea una función de valor constante.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tipos de corriente}
\begin{frame}
\frametitle{Tipos de corriente}\justify
\begin{itemize}
\begin{block}{Corriente directa}
Una corriente directa (cd) es una corriente que permanece constante en el tiempo.
\end{block}
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/cd}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tipos de corriente}\justify
\begin{itemize}
\item El símbolo I se usa para representar tal corriente constante.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tipos de corriente}\justify
\begin{itemize}
\begin{block}{Corriente alterna}
Una corriente alterna (ca) es una corriente que varía senoidalmente con el tiempo.
\end{block}
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.5]{Figuras/ca}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tipos de corriente}\justify
\begin{itemize}
\item Una corriente que varía con el tiempo se representa con el símbolo $i$.
\item  Una corriente negativa de $-5 A$ que fluye en una dirección es igual a una corriente de $+5 A$ que fluye en la dirección opuesta.
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Ejercicios}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicios}\justify \decimalpoint
\begin{itemize}
\item ¿Cuánta carga representan 4 600 electrones?
\item La carga total que entra a una terminal está determinada por $q(t) = 5t^{2}+ 3t \ \mu C$. Calcule la corriente en $t = 2s$.
\item Determine la carga total que entra a una terminal entre $t = 1 s$ y $t = 2 s$ si la corriente que pasa por la terminal es $i(t) = (3t^{2} - t) A$.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Respuestas}\justify \decimalpoint
\begin{itemize}
\item $-7.369 \times 10^{-16} C$.
\item $23 \ \mu A$.
\item $5.5 C$.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Tensión}

\begin{frame}
\frametitle{Tensión}\justify
\begin{itemize}
\item Para mover el electrón en un conductor en una dirección particular es necesario que se transfiera cierto
trabajo o energía.
\item Este trabajo lo lleva a cabo una fuerza electromotriz externa (fem), habitualmente representada por la batería.
\item Esta fem también se conoce como \textbf{tensión} o \textbf{diferencia de potencial}.
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.4]{Figuras/bat}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tensión}\justify
\begin{itemize}
\item La tensión vab entre dos puntos a y b en un circuito eléctrico es la energía (o trabajo) necesaria para mover una carga unitaria desde a hasta b
\item Matemáticamente:
\begin{equation}
v_{ab} \triangleq \frac{d\omega}{dq}
\end{equation}
\item $\omega$ es la energía en Joules, $q$ la carga en Coulombs.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tensión}\justify
\begin{itemize}
\item Es evidente que $1 volt = 1 \frac{joule}{coulomb} = 1 \frac{newton-metro}{coulomb}$. Así:
\end{itemize}
\begin{block}{Tensión}
\textbf{Tensión} (o \textbf{diferencia de potencial}) es la energía requerida para mover una
carga unitaria a través de un elemento, medida en volts (V).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tensión}\justify
\begin{itemize}
\item La tensión entre los extremos de un elemento (representado en la figura por un bloque rectangular) se muestra conectado a los puntos a y b.
\item Los signos más (+) y menos (-) se usan para definir la dirección o polaridad de tensión de referencia.
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.45]{Figuras/Volt}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tensión}\justify
El voltaje vab puede interpretarse de dos maneras:
\begin{enumerate}
\item El punto a está a un potencial de $v_{ab}$ volts mayor que el punto b.
\item El potencial en el punto a respecto del punto b es $v_{ab}$.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tensión}\justify
En consecuencia:
\vspace{0.5 cm}
\begin{equation}
v_{ab} = -v_{ba}
\vspace{0.5 cm}
\end{equation}
En otras palabras, una caída de tensión de a a b es equivalente a un aumento de tensión de b a a.
\end{frame}

\subsection{Señales}
\begin{frame}
\frametitle{Señales}\justify
\begin{itemize}
\item Corriente y tensión son las dos variables básicas en circuitos eléctricos.
\item Señal se aplica a una cantidad eléctrica como una corriente o tensión que se usa para transmitir información.
\item A una tensión constante se le llama tensión de cd y se le representa como V, mientras que a una tensión que varía senoidalmente con el tiempo se le llama tensión de ca y se le representa como $v$.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Potencia}
\begin{frame}
\frametitle{Potencia}\justify
\begin{itemize}
\item Para efectos prácticos, se necesita saber cuánta potencia puede manejar un dispositivo eléctrico.
\end{itemize}
\begin{block}{Potencia}
\textbf{Potencia} es la variación respecto del tiempo de entrega o absorción de la energía, medida en watts (W).
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Potencia}\justify
Se puede escribir como
\begin{equation}
p \triangleq \frac{d\omega}{dt}
\end{equation}
\begin{itemize}
\item $p$ es la potencia, en watts (W); $\omega$ es la energía, en joules (J), y $t$ es el tiempo, en segundps (s).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Potencia}\justify
\begin{itemize}
De las ecuaciones vistas, podemos llegar a lo siguiente:
\end{itemize}
\begin{equation}
p = \frac{d\omega}{dt} = \frac{d\omega}{dq} \frac{dq}{dt} = vi
\end{equation}
\centering \vspace{0.9 cm}
$p = vi$\\
La potencia absorbida o suministrada por un elemento es el producto de la tensión entre los extremos del elemento y la corriente a través de él.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Potencia}\justify
\begin{itemize}
\item Si la potencia tiene signo +, se está suministrando o la está absorbiendo el elemento. Si, por el contrario, tiene signo -, está siendo suministrada por el elemento.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Convención pasiva de signos}
\begin{frame}
\frametitle{Convención pasiva de signos}\justify
\begin{itemize}
\item La polaridad de tensión y dirección de corriente deben ajustarse para que la potencia tenga signo positivo.
\item La corriente entra por la polaridad positiva de la tensión.
\end{itemize}
\begin{block}{Convención pasiva de signos}
La convención pasiva de signos se satisface cuando la corriente entra por la terminal positiva de un elemento y $p = +vi$. Si la corriente entra por la terminal negativa, $p =-vi$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Convención pasiva de signos}\justify
\textbf{Ejemplo}. Calcule la potencia disipada por las los siguientes componentes eléctricos:
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.45]{Figuras/Cas}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Convención pasiva de signos}\justify
\textbf{Respuesta.} En ambos casos debemos tener +12W, lo que significa que el componente se encuentra disipando 12 Watts.
\end{frame}

\subsection{Ley de la conservación de la energía}
\begin{frame}
\frametitle{Ley de la conservación de la energía}
\begin{itemize}
\item La suma algebraica de la potencia en un circuito, en cualquier instante, debe ser cero.
\end{itemize}
\begin{equation}
\sum p = 0
\end{equation}
La potencia total suministrada al circuito debe equilibrar la potencia total absorbida.
\end{frame}

\section{Resistencia}
\begin{frame}
\frametitle{Resistencia}\justify
\begin{itemize}
\item Los materiales en general poseen el comportamiento característico de oponer resistencia al flujo de la carga eléctrica.
\item Esta propiedad física, o capacidad para resistir a la corriente, se conoce como resistencia y se representa con el símbolo R.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Resistividad}
\begin{frame}
\frametitle{Resistencia}\justify
\begin{itemize}
\item La resistencia de cualquier material con un área de sección transversal uniforme $A$ depende de ésta y su longitud $\lambda$.
\item Se puede representar la resistencia (medida en el laboratorio), en forma matemática:
\end{itemize}
\begin{equation}
R = \rho\frac{\lambda}{A}
\end{equation}
Donde $\rho$ se llama \textit{resistividad} del material, en Ohm-metros.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia}\justify
\begin{itemize}
\item Los buenos conductores, como el cobre y el aluminio, tienen baja resistividad, mientras que los aislantes, como la mica y el papel, tienen alta resistividad.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Resistor}
\begin{frame}
\frametitle{Resistencia}\justify
\begin{itemize}
\item El elemento de circuito que se usa para modelar el comportamiento de resistencia a la corriente de un material es el resistor.
\item El símbolo de resistencia en un circuito se simboliza debajo.
\end{itemize}
\centering
\includegraphics[scale=0.33]{Figuras/Res}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resistencia}\justify
\begin{itemize}
\item $R$ significa la resistencia del resistor. El resistor es el elemento pasivo más simple.
\end{itemize}
\vspace{0.5 cm}
Finalizamos entonces diciendo que:
\begin{block}{Resistencia}
La resistencia $R$ de un elemento denota su capacidad para resistirse al flujo de la corriente eléctrica; se mide en ohms ($\Omega$).
\end{block}
\end{frame}

\section{Ley de Ohm}
\begin{frame}
\frametitle{Ley de Ohm}\justify
\begin{itemize}
\item Esta Ley dicta la relación entre corriente y tensión en un resistor.
\item A esta relación se le conoce como \textit{Ley de Ohm}.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Formulación}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de Ohm}\justify
Formalmente:
\vspace{0.5 cm}
\begin{block}{Ley de Ohm}
La ley de Ohm establece que la tensión $v$ a lo largo de un resistor es directamente proporcional a la corriente $i$ que fluye a través del resistor.
\end{block}
Dando como resultado la fórmula matemática de la Ley de Ohm:
\begin{equation}
v = iR
\end{equation}
\end{frame}

\subsection{Signos}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de Ohm}\justify
La dirección de la corriente i y la polaridad de la tensión v deben ajustarse a la convención pasiva de los signos
\end{frame}

\section{Ejercicio Final}

\decimalpoint
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}\justify
El profe Alex compra un resistor de $R = 220 \ \ \Omega$, mismo que soporta una potencia de $P = 0.5 \ \ W$. En su equipo de trabajo, están preocupados de que el resistor no se vaya a quemar durante la elaboración de su proyecto, así que deciden calcular la corriente máxima que puede pasar a través de él antes de dañarse (o quemarse). Ayude al profe Alex con las operaciones necesarias.

\begin{flushright}
\tiny \textbf{Hint: Utilice la fórmula de Potencia y la Ley de Ohm.}
\end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Respuesta}
Respuesta: $0.0477 \ \ A$ ó $47.7 \ \ mA$ 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{}\justify
\centering
¡Gracias!\\
I.C. Alex Antonio Turriza Suárez
\end{frame}

\end{document}